\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bfseries CS 70}\\[0.2em]
离散数学与概率论\\[0.1em]
2026年春季\\[0.1em]
Sinclair, Song\\[0.5em]
\fbox{\textbf{讨论 0B}}
\end{center}

\section{命题逻辑复习}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 0, 1}}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 对于以下各部分，假设 $P$ 为真，$Q$ 为假。判断以下命题的真假。
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item $P \land Q$
\item $P \Rightarrow Q$
\item $\neg P \Rightarrow Q$
\item $\neg Q \Rightarrow \neg P$
\end{enumerate}

\item 将以下英文句子转换为命题逻辑：

每个整数至少有一个因数。

\item 将以下命题逻辑陈述转换为英文：

$\neg(\forall x,y \in \mathbb{Z})[(x < y) \Rightarrow (\exists z \in \mathbb{Z})(x < z < y)]$
\end{enumerate}

\section{证明入门}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 2}}

在本课程中，我们将大量使用证明：证明是一系列逻辑推导，用于确立某个陈述为真。以下是我们通常用来证明陈述为真的四种证明策略。

\begin{enumerate}
\item \textbf{直接证明}：证明 $P \Rightarrow Q$，假设 $P$，[$\cdots$]，因此 $Q$。

\item \textbf{逆否证明}：证明 $P \Rightarrow Q$，等价于证明 $\neg Q \Rightarrow \neg P$。因此，假设 $\neg Q$，[$\cdots$]，因此 $\neg P$。

逆否证明依赖于逆否命题与原蕴含等价的事实：$P \Rightarrow Q \equiv \neg Q \Rightarrow \neg P$。

\item \textbf{反证法}：证明 $P$，假设 $\neg P$，[$\cdots$]，因此 $R$，[$\cdots$]，因此 $\neg R$。这是矛盾，因为 $R$ 和 $\neg R$ 不能同时为真，所以 $P$ 必须为真。

在反证法中，命题 $R$ 和 $\neg R$ 通常在构造证明时自然出现；在大多数情况下，你不会预先决定 $R$ 是什么，而且往往很难确定 $R$ 应该是什么。

\item \textbf{分情况证明}：将问题分成若干部分，分别处理。通常，每种情况会涉及其他证明类型之一。
\end{enumerate}

当你熟悉这些证明技巧时，可能不清楚应该采用哪种策略：这是正常的！通过试错来开始是很自然的：尝试一种证明策略，如果不行，再尝试另一种。没有神奇的规则告诉你如何证明一个陈述：随着你写出越来越多的证明，你可能会发现一些模式，表明某种证明策略可能最适合该命题。提高证明写作能力的最好方法是练习！

\section{完全平方数}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 2}}

设 $n$ 为自然数。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 证明：如果 $n^2$ 是奇数，那么 $n$ 也是奇数。

\item 证明：如果 $n^2$ 是奇数，那么 $n^2$ 可以写成 $8k+1$ 的形式，其中 $k$ 是某个整数。
\end{enumerate}

\section{朋友数量}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 2}}

证明：如果一个聚会有 $n \geq 2$ 个人，那么至少有两个人在聚会上有相同数量的朋友。假设友谊总是相互的：即如果 Alice 和 Bob 是朋友，那么 Bob 也和 Alice 是朋友。

（提示：鸽巢原理指出，如果将 $n$ 个物品放入 $m$ 个容器中，其中 $n > m$，则至少有一个容器必须包含不止一个物品。你可以直接使用这个结论而无需证明。）

\section{鹅卵石}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 2}}

假设你有一个矩形的鹅卵石阵列，每块鹅卵石要么是红色要么是蓝色。假设对于每一种从每列中选择一块鹅卵石的方式，所选的鹅卵石中都存在一块红色的。

证明：必须存在一列全是红色的。

\end{document}
