\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bfseries CS 70}\\[0.2em]
离散数学与概率论\\[0.1em]
2026年春季\\[0.1em]
Sinclair, Song\\[0.5em]
\fbox{\parbox{0.5\textwidth}{\centering
\textbf{作业 00}\\[0.2em]
截止时间：周六 1/24, 4:00 PM\\
宽限期至：周六 1/24, 6:00 PM
}}
\end{center}

\vspace{0.5em}
\textbf{所有问题请展示解题过程！}

\section*{杂项}

在开始撰写最终作业提交之前，简要说明你是如何完成这份作业的。你还和谁一起合作？列出姓名和邮箱地址。（如果是作业派对，可以只描述小组情况。）

\section{行政事务}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 确保你已加入课程的 Ed（用于问答）和 Gradescope（用于提交作业，包括本次作业）。找到并熟悉课程网站。它的首页 URL 是什么？

\item 阅读课程网站上的政策页面。
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item 成绩是如何计算的？
\item 是否有免作业选项？
\item 讨论班的出勤政策是什么？
\item 作业何时发布，何时截止？每次作业的自评成绩何时截止？
\item 作业有多少次"丢弃"机会？有多少次迷你维生素会计入成绩？
\item 期中考试和期末考试分别是什么时候？
\item 作业需要获得多少分才能得到满分？
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{课程政策}

访问课程网站并仔细阅读课程政策。如果有任何问题，请在 Ed 上发布后续讨论。以下情况是否违反课程政策？请写"是"或"否"，并为每个情况提供简短说明。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Alice 和 Bob 在学习小组中一起解决一个问题。他们一起撰写了解答，并在提交时注明他们是一起完成作业的。

\item Carol 参加作业派对，听 Dan 在黑板上描述他对某个问题的方法，并做了笔记。她根据笔记撰写了自己的作业提交，并注明了 Dan 的贡献。

\item Erin 在学习课程材料时遇到了作业问题中的一部分证明。她阅读并理解后，用相同的方法写出了自己的解答。她在提交作业时引用了该网站。

\item Frank 在作业上遇到困难，向 Grace 求助。Grace 让 Frank 看她的书面解答。Frank 把它抄到笔记本上，并以此作为参考来撰写和提交作业，注明了 Grace 的贡献。

\item Heidi 已经用 \LaTeX{} 完成了作业。她的朋友 Irene 已经在某道作业题上工作了几个小时，向 Heidi 求助。Heidi 把她的 PDF 解答发给 Irene，Irene 参考它写了自己的解答，并注明了 Heidi 的贡献。

\item Joe 在官方发布之前找到了作业解答，每次卡住时，他就看解答找提示。然后在提交时引用了这些解答。

\item Kai 在某道作业题上遇到困难，于是他们截取了问题的截图，让 ChatGPT 帮他们解决。
\end{enumerate}

\section{Ed 的使用}

Ed 在如此大规模的课程中对于问答非常有用。我们将使用 Ed 发布所有重要公告。你应该经常查看。我们也强烈鼓励你在 Ed 上提问并回答同学们的问题。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 阅读课程政策中的 Ed 礼仪部分，并解释以下假设的学生问题有什么问题："有人能给我解释定理 XYZ 的证明吗？"（假设定理 XYZ 是一个复杂的概念。）

\item 每周公告何时发布？它们是必读内容吗？

\item 如果你有与课程内容不直接相关的问题或关注，应该向哪里提出？
\end{enumerate}

\section{学术诚信}

请用印刷体书写或打印以下誓言，并签名。

\textit{我承诺遵守大学的荣誉准则：诚实、正直、尊重他人及其作品行事。通过签名，我确保所有提交的书面作业都将是我自己的语言，我将确认任何合作或获得的帮助，并且我既不会在考试中提供帮助也不会接受帮助。}

签名：\underline{\hspace{4cm}}

\section{命题逻辑练习}

\textcolor{blue}{\textbf{笔记 1}}

在 部分将英文句子转换为命题逻辑。在 部分将命题转换为英文。对于 和 部分，使用符号 $a \mid b$ 表示陈述"$a$ 整除 $b$"，使用符号 $P(x)$ 表示陈述"$x$ 是素数"。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 对于每个实数 $k$，方程 $x^3 = k$ 有唯一的实数解。

\item 如果 $p$ 是素数，那么对于任意两个自然数 $a$ 和 $b$，如果 $p$ 不整除 $a$ 且 $p$ 整除 $ab$，则 $p$ 整除 $b$。

\item $(\forall x,y \in \mathbb{R})[(xy = 0) \Rightarrow ((x = 0) \lor (y = 0))]$

\item $\neg((\exists y \in \mathbb{N})[(\forall x \in \mathbb{N})[(x > y) \Rightarrow ((y \mid x) \lor P(x))]])$
\end{enumerate}

\end{document}
